% -*- coding: utf-8 -*-

\section{Sprint 1: Creación y almacenamiento de documentos}
En este primer sprint las historias de producto planificadas son:
\begin{itemize}
  \item Historia 1.1: {\bf Crear nuevos documentos}
  \item Historia 1.5: {\bf Convertir el formato del documento}   
\end{itemize}
Ambas historias forman parte de la historia 1 que se corresponde con la
creación de una librería o \acs{API} para la manipulación de documentos de
hojas de cálculo. Por tanto como resultado de este sprint se obtendrá esa
librería de la historia 1 pero con funcionalidad reducida, siendo esta la
proporcionada por cada una de las historias planificadas. La información
resumen de las historias planificadas se puede ver en la
tabla~\ref{tab:historias_sprint1}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/sprint_01_table.tex}
  \caption[Historias añadidas al Sprint 1] 
  {Historias añadidas al Sprint 1}
  \label{tab:historias_sprint1}
\end{table}

A la hora de asignar las historias al sprint, se ha tenido en cuenta que
coincide con el comienzo del proyecto y en lugar de tratar de planificar 4
puntos de historia, que es lo definido como la carga normal, se ha aumentado la
prioridad de la historia 1.5 de manera que entre en este sprint y los puntos de
historia totales planificados sean 3.5.

A partir de las historias planificadas se define el objetivo del sprint. El
objetivo perseguido por este sprint es el de proporcionar una \acs{API} o
librería con la funcionalidad necesaria para crear documentos de hojas de
cálculo y almacenarlos. 

A continuación, se va a detallar el desarrollo de cada una de las historias
planificadas en este sprint.

\subsection{Historia 1.1 - Crear nuevos documentos}
La historia 1.1 consiste en añadir a la librería la funcionalidad necesaria para
crear nuevos documentos de hojas de cálculo, con uno de los formatos admitidos,
y guardarlos a partir del {\it path} con el nombre del fichero.

Esta historia se puede dividir a su vez en dos tareas: implementar el mecanismo
de comunicación con OpenOffice.org Calc, e implementar el código necesario para
completar crear y guardar nuevos documentos.

\subsubsection{Mecanismo de comunicación con OpenOffice.org Calc}  
Al ser la primera subhistoria que se implementa de la historia 1, librería
(\acs{API}), conlleva la tarea, ya incluida en la estimación, de implementar el
mecanismo de comunicación con OpenOffice.org Calc. 
Esta tarea es diferente al resto de los requisitos pues no se va a usar el
algoritmo de \acs{TDD} para llevarla a cabo, si no que se va a implementar
directamente a partir del uso del mecanismo de la clase Bootstrap proporcionada
por el \acs{SDK} de OpenOffice.org.

Al usar el mecanismo de Bootstrap en \acs{GNU}/Linux se han encontrado dos
principales problemas:
\begin{enumerate}
  \item No se encuentra el binario de soffice, y se produce el error {\it no office
executable found!}.
  \item Una vez solucionado el problema anterior, al usarse las funciones de UNO
  para conectarse con OpenOffice.org Calc dentro de la clase Bootstrap que
  hacen uso de librerías dinámicas, estas no se localizan y se produce el error
  {\it java.lang.UnsatisfiedLinkError: createJNI at
  com.sun.star.lib.connections.pipe.PipeConnection.createJNI}.
\end{enumerate}

El primer problema se produce porque la clase Bootstrap intenta crear el
proceso soffice usando como directorio la ubicación del fichero de la clase, es
decir, donde se encuentra el fichero juh.jar, y como en \acs{GNU}/Linux por
defecto los jars necesarios para usar UNO no se distribuyen por defecto con
OpenOffice.org y tampoco se instalan en ese directorio, el usuario debe conocer
este problema para poder solucionarlo copiando los jars necesarios en el
directorio donde se encuentre el fichero ejecutable soffice, y luego poner en
el classpath este directorio para que la librería pueda encontrarlos para su
uso. Esto complica bastante al usuario que no le basta sólo con conocer donde
tiene el directorio donde se encuentra el ejecutable de OpenOffice.org. 

El segundo problema se produce porque dentro de la clase Bootstrap una vez se ha
arrancado el proceso soffice con los parámetros necesarios para conectarse a
través de una tubería o {\it pipe}, al usar el método para crear una conexión
desde java, este hace uso de una librería dinámica que no se encuentra en el
directorio del jar ni en el path y esto provoca que se produzca una excepción
{\it java.lang.UnsatisfiedLinkError}. Para solucionarlo el usuario debe poner al
ejecutar el jar en la variable java.library.path, el directorio donde se
encuentran las librerías necesarias, tal y como se puede ver en el
listado~\ref{code:java_library_path}. Esto también complica todavía más el uso
de la librería.

\begin{listing}[
  float,
  language = Java,
  caption  = {Añadiendo un directorio a Java Library Path}, 
  label    = code:java_library_path]
-Djava.library.path=/usr/lib/ure/lib
\end{listing}

Para dar una solución a ambos problemas encontrados, haciendo lo más
transparente posible al usuario los problemas de localización de dependencias,
se ha modificado la clase Bootstrap y se han utilizado las clases
proporcionadas por el \acs{SDK} para localizar el directorio de instalación, de
manera que los jars necesarios se sitúan en un directorio lib junto a la
librería, y de forma automática se busca correctamente la ubicación del
ejecutable de OpenOffice y se añade el directorio de las librerías dinámicas al
{\it java library path}.

Los cambios realizados en la clase Bootstrap han sido los siguientes:
\begin{enumerate}
  \item Ahora el {\it bootstrap()} recupera a partir de la llamada a {\it
  getPath()} de la clase InstallationFinder\footnote{Esta clase viene en el
  \acs{SDK} de UNO OpenOffice.org} la ruta donde se encuentra el ejecutable de
  OpenOffice.org, y es esa ruta la que se usa en lugar de coger el path a la
  clase del Bootstrap. En el listado~\ref{code:bootstrap_cambio1} se puede ver
  comentada como se obtenida la ruta antes, y a continuación se puede ver como
  se usa ahora un array de objetos URL que contienen la ruta recuperada a
  través de la clase InstallationFinder.
  \item Se ha creado una función {\it setLibraryPath()} que se llama en el
  método bootstrap y que resetea los valores asignados a la propiedad 
  java.library.path de manera que le pueda asignar el directorio donde se
  encuentra el ejecutable y otros directorios donde se puede encontrar las
  librerías dinámicas necesarias.
\end{enumerate}
Tanto la clase Bootstrap modificada como las clases para localizar el directorio
de instalación de OpenOffice.org han sido incluidas en un paquete de la
librería.

\begin{listing}[
  float,
  language = Java,
  caption  = {Cambio la localización del path del ejecutable en la clase
  Bootstrap}, 
  label    = code:bootstrap_cambio1]
/* File fOffice = NativeLibraryLoader.getResource(
                    Bootstrap.class.getClassLoader(), sOffice); */
File fOffice = NativeLibraryLoader.getResource(loader, sOffice);                    
\end{listing}

\subsubsection{Crear nuevos documentos}  
Para poder llevar a cabo esta tarea se ha utilizado el algoritmo de \acs{TDD}
pero con la decisión de que las pruebas no incluirán el uso de {\it mocks} u
objetos que simulen el comportamiento de OpenOffice.org Calc, si no que a pesar
de que se aumente un poco los tiempos se va usar directamente los objetos
remotos reales.

Para empezar a crear los test que sirven para realizar la implementación de la
tarea, se ha utilizado como base el campo de la historia {\bf cómo probarlo}
donde se especifican las pruebas que se deben cumplir para determinar que la
historia se ha implementado correctamente: 
\begin{enumerate}
  \item Crear un nuevo documento docNuevo.ods y guardarlo. Comprobar que existe
  el fichero y se puede abrir.
  \item Repetir la prueba 1 con el documento docNuevo.xls.
  \item Repetir la prueba 1 con los documentos plantillas docPlantilla.xlt y
  docPlantilla.odst.
  \item Al abrir estos documentos deben abrirse como cualquier otra plantilla
  (no deben permitir su modificación directamente si no generar un nuevo documento).
  \item Intentar crear nuevamente el documento docNuevo.ods (debe ya existir),
  al intentar crear un documento ya existente debe fallar la creación devolviendo un error.   
\end{enumerate}

Las pruebas realizadas basadas en el campo {\bf cómo probarlo} han sido
las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Prueba unitarias de creación de documentos para cada uno de los tipos de
  ficheros permitidos. A partir de la refactorización en las propias pruebas se
  ha creado un método {\it createNewDocument} que es el que realmente realiza
  las comprobaciones dejando en el resto sólo el nombre y la extensión a
  probar; de esta manera se evita la repetición de código innecesaria.
  \item Pruebas para la exportación a PDF.
  \item Pruebas unitarias para provocar excepciones de manera que estás se
  incluyan en el código. Estas excepciones son cuando no se soporta la extensión
  del fichero, cuando no tiene extensión o cuando se llama a exportar a PDF
  sin la extensión correcta.
\end{itemize}

A partir de las pruebas anteriores han emergido los siguientes elementos de
diseño:
\begin{itemize}
  \item {\bf OpenSheetManager}: es una clase que sigue el patrón factoría y que
  permite recuperar objetos que implementan la interfaz IOpenSheetDocument de
  manera transparente.
  \item {\bf IOpenSheetDocument}: es la interfaz que proporciona el acceso a las
  funcionalidades de un documento de hojas de cálculo. En este punto sólo se
  proporciona el método para {\it close()} cerrarlo.
  \item {\bf OpenSheetDocument}: es la clase que representa un documento de
  hojas de cálculo y que por tanto hace uso de los objetos necesarios de UNO y
  OpenOffice.org, implementando además la interfaz IOpenSheetDocument.
  \item {\bf OverwriteOpenSheetDocumentException}: excepción que se produce
  cuando se intenta crear un nuevo documento y ya existe un fichero con ese
  nombre.
  \item {\bf UnsupportedOpenSheetDocumentException}: excepción que se produce
  cuando no se soporta la extensión del fichero a crear.
\end{itemize}
Estos elementos creados a partir de las pruebas y la refactorización cumplen con
lo especificado para determinar que la historia está completa, para ello basta
con ejecutar las pruebas usadas en el algoritmo de \acs{TDD} para su
implementación.


\subsection{Historia 1.5 - Convertir el formato del documento}
Para empezar a crear los test que sirven para realizar la implementación de la
historia, se ha utilizado como base el campo de la historia {\bf cómo probarlo}
donde se especifican las pruebas que se deben cumplir para determinar que la
historia se ha implementado correctamente: 
\begin{enumerate}
  \item Abrir un documento en formato ods y guardarlo con el mismo nombre en
  diferentes formatos: xls, xlt, odst y pdf.
  \item Repetir la prueba 1 con los formatos permitidos.
  \item Abrir un documento y salvarlo en un formato no permitido, debe fallar y
  devolver un error.
\end{enumerate}

Las pruebas realizadas basadas en el campo {\bf cómo probarlo} han sido
las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Prueba unitarias de salvado entre los distintos tipos de ficheros
  permitidos. A partir de la refactorización en las propias pruebas se ha
  creado un método {\it saveAsDocument} que es el que realmente realiza las
  comprobaciones dejando en el resto el fichero de origen con su extensión y el
  fichero al que se quiere convertir; de esta manera se evita la repetición de
  código innecesaria.
  \item Pruebas unitarias para provocar excepciones de manera que estás se
  incluyan en el código. Estas excepciones son cuando no se soporta la extensión
  del fichero, cuando no tiene extensión o cuando ya existe un mismo documento
  con ese nombre.
\end{itemize}

A partir de las pruebas anteriores se han añadido los siguientes métodos a las
clases IOpenSheetDocument y a OpenSheetDocument:
\begin{itemize}
  \item {\it saveAs(String documentPath)}: es el método que permite almacenar
  el documento y también guardarlo con otro formato.
  \item {\it exportToPDF(String documenPath)}: es el método que permite
  exportar el documento de hojas de cálculo al formato PDF.
\end{itemize}
Estos elementos creados a partir de las pruebas y la refactorización cumplen con
lo especificado para determinar que la historia está completa, para ello basta
con ejecutar las pruebas usadas en el algoritmo de \acs{TDD} para su
implementación.

\subsection{Resumen de sprint}
En el sprint se han completado las dos historias planificadas en el plazo
establecido. En el gráfico de burndown, ver la
figura~\ref{fig:burndown_sprint1}, se puede ver la evolución del mismo.
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../figures/sprint1/burndown.png}
\caption{Gráfico de burndown del sprint 1}
\label{fig:burndown_sprint1}
\end{center}
\end{figure}

En el gráfico se puede observar el poco avance los primeros días, esto es debido
al tiempo dedicado a la resolución de los problemas encontrados en la tarea de
la conexión con OpenOffice.org Calc, como se ha explicado en detalle en la
historia 1.1, y la recuperación se produce una vez se han realizado los primeros
tests y su refactorización, que han permitido aumentar la velocidad del
desarrollo.

En este sprint como resultado se ha obtenido una primera versión de la
librería que contiene la funcionalidad de crear documentos de hojas de cálculo y
guardarlos. En la figura~\ref{fig:class_diagram_sprint1} se puede ver el diseño
de clases resultante, no se han añadido al diagrama las clases que representan
excepciones para aumentar la legibilidad.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../figures/sprint1/class_diagram.png}
\caption{Diagrama de clases resultante del sprint 1}
\label{fig:class_diagram_sprint1}
\end{center}
\end{figure}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: